改建設計遼寧號及參與港珠澳大橋 軍事巨企涉貪腐 中船重工孫波落馬

2018年06月18日

改建設計遼寧號及參與港珠澳大橋
軍事巨企涉貪腐 中船重工孫波落馬

■孫波（中）曾到廣州柴油機公司考察調研。

內地軍事巨企中國船舶重工集團（簡稱中船重工）爆出貪腐醜聞，總經理孫波涉嫌嚴重違法違紀被中紀委調查，前晚突然落馬，不公開任何細節，消息震驚全國。中船重工是中國海軍軍備的最大生產商，「遼寧號」及中國首隻國產航母都經該公司改建及設計，亦有份興建港珠澳大橋。資深傳媒人潘小濤質疑，在貪腐造出來的航母，與晚清時挪用北洋艦隊經費為慈禧賀壽並無分別。

中紀委在前晚9時30分突然宣佈，中船重工第二把手、黨組副書記及總經理孫波涉嫌嚴重違紀違法，正接受中紀委國監委調查。官方沒有公佈孫案的細節。中船重工是內地最頂級海軍軍備生產商，孫波亦是內地造船界首屈一指的人物。

視察港珠澳橋讚「放心」

在孫2012年擔任副總經理至今，該公司供應極多新式軍備給海軍。孫曾負責改建俄羅斯航母「瓦良格號」，成功製出國內第一艘航母遼寧號，他亦有份興建及設計早前首艘國產航母001A。現時中國最新式的095型攻擊核潛艇及56型護衞艦都是出自該公司產品。

孫波任職的中船重工亦與香港息息相關，該公司旗下的武船集團負責興建港珠澳大橋珠海段的橋面主體工程，總噸位16.33萬噸，總長7.15公里。他在2016年底曾親到珠海視察，大讚武船集團建造的大橋是「放心工程」。

孫波不是近年在中船重工首名落馬高層，中紀委在2016年已扣查中紀委「內鬼」劉長虹，劉在2011年起擔任中船重工黨組成員及紀檢組組長，孫及劉兩人在中船重工黨組共事5年多時間。劉被指嚴重違反廉潔紀律，利用職務上的便利在企業經營、選人用人等方面為他人謀取利益，收受他人財物，涉嫌受賄犯罪，被「雙開」（開除黨籍及公職）處理。

在去年3月，中央巡視組曾調查中船重工，調查後在去年6月表示集團「政治生活不夠嚴肅」，有領導人「沒有如實向組織報告個人有關事項」，執行幹部選拔任用規定不嚴格，同時亦有違規用人及搞「小圈子」問題。事隔約一年，孫波正式落馬。

航母或存保養結構問題

法新社指出，事件暗示中國海軍內部不穩，存在很多不明朗因素。有內媒表示，事件或與兩艘航母質素未如理想有關，並引述澳門國際軍事學會會長黃東早前發現兩艘航母可能存在保養不佳及結構强度不足等問題。潘小濤形容事件顯示中國海軍腐敗如清朝北洋水師，他在網上質疑：「這種情況下造出來的航母，跟晚清時挪用北洋艦隊經費為慈禧賀壽，有多大分別？」

中紀委/《北京青年報》

下一則
下一則
孫波設計屢獲造船界大獎

孫波設計屢獲造船界大獎

連續7年列全球500強企業

加上之前借娛樂圈逃脫打軍方
習帝開始整頓軍方 睇黎真係想郁手